\bodysection[שמני{\sehierarchy}זוקק כינויי{\sehierarchy}בתמורה]{זוקק כינויי בתמורה לצירוף שמני}{sec:se:relint}

\begin{secexx}
	\secex{191}
	{Hinguar þa becō to east-englum roƿende ·~/
		on þam geare þe \hlA{ælfred æðelincg} · an and tƿentig geare ƿæs ·~/
		\dhl{se} \thehl{þe} ƿest-sexena cynincg siþþan ƿearð mære ·}
	{ואז הינגוור בא אל האנגלים־המזרחיים בחתירה בשנה ש\hebhlA{אלפרד האד׳לינג} היה בן עשרים ואחת שנים, (דהיינו) \hebdhl{זה} \hebthehl{ש}נעשה לאחר מכן מלך גדול של הסקסונים המערביים.}
	{}
\end{secexx}

\noindent
בקורפוס מבנה הבנוי מזוקק כינויי המוצב בתמורה לאחר צירוף שמני ותפקידו \hl{ניסוח־מחדש של הצירוף השמני בדרך אחרת}, המתמקדת באספקט הרלוונטי להקשר, „א׳, (כלומר~/ דהיינו) זה שכך וכך”.
במרבית המקרים
(\sref{sec:se:relint:knowledge}, \sref{sec:se:god::relint}, ו\exrefdispset{\exref{82}, \exref{205}, \exref{208}, \exref{219}, \exref{410}, \exref{749}, \exref{760}, \exref{767}, \exref{783}, \exref{784a}, \exref{802} ו־\exref{812}})
המבנה משמש לתיאור באופן אחר, משלים, בעוד שבאחרים
(\exrefdispset{\exref{7}, \exref{62}, \exref{86}, \exref{416}, \exref{763}, \exref{769}, \exref{770}, ו־\exref{805}})
מתוארת קבוצה חלקית לקבוצה כוללת.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{7} ו־\exref{86}}
		ארמזים\footnote{זיהוי \hl{הנוסח האנגלי} המדוייק אליו רומז אלפריץ׳~— אם בכלל לא מדובר כאן בתרגום אד־הוק הנשען על מסורת~— הוא סוגיה{\tofurtherresearch} החורגת מתחום עבודה זו, אך לשם השוואה התרשמותית כללית (באופן בלתי־זמני, ללא טענה לקשר של התבססות או השתלשלות), נשווה לנוסח ב־\L{Paris Prose Psalter}: \OE{Eadig byð se wer þe ne gæð on geþeaht unrihtwisra} וגו׳; נוסח הוולגטה המופיע שם: \L{beatus vir qui non abiit in consilio impiorum}.} ל\worktitle{תהלים}~1:1: ב\exrefdisp{86} הניסוח קרוב יותר, וב־\exref{7} פחות. ההקבלה הלשונית מגובה גם בקשר תימטי עם \worktitle{תהלים}~1, המהווה מוטיבציה לשימוש בארמז: ההליכה לפי רצון האל ותורתו. עבור \exrefdisp{86} הדבר מפורש בש׳~325–326 העוקבות.

		ניסוחים בעלי קווי־דמיון לשוניים קיימים גם ב\NVcodeTOdisplay{31mar}, ש׳~302–305\footnote{להשוואה עם \hl{הנוסח הלטיני}, המהווה חלק מהשוואה מבנית מקיפה העוסקת בייצוג אופיו של מרטינוס בידי אלפריץ׳, ר׳~\authciteref{אולסן}{olsen.k:2004:beggar}{p.~467}.} (\exrefdisp{692}) וש׳~1430–1435. שם, לעומת המקרה דנן, לא מדובר בקביעה כללית, פתגמית, אלא תחומה־פרטית (גם אם משתמשת באמצעים לשוניים כמו־כלליים): נוסח מליצי המיועד לפאר את מרטינוס (אֶוְלוֹגְיָה).
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{205}
		נבחין בתרגום במבנה מסותם (\L{indefinite}): \L{one who}.
	\end{excomment}
	%%%\begin{excomment}{209}
	%%%	מבנה עוטף, שבור.
	%%%\end{excomment}
	\begin{excomment}{219}
		המבנה מפרש למה הם קוראים לה „מכשפה” (היא „זו שכך משנה בכישוף את דעת האנשים”), מילה שהם לא השתמשו בה קודם.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{348+thone}
		הבנת היחסים התחביריים שבדוגמה הזו, ו\exrefdisp{14} (\sref{sec:internal:non-generic}) הקשורה אליה, תלויה בקריאת הסימונים אותם נושאות היחסות:
		\begin{compactitem}
			\item \OE{þone þe} בש׳~146 הוא אקוזטיבי, לפי הערכיות של \OE{healdan} „לאחוז ב־ (=להאמין, לקבל, \L{ModEng.~to hold})”, ולכן הוא מהטיפוס הנדון כאן, בסעיף זה: זהו ניסוח־מחדש של \OE{munuc-regol} „תקנון־נזורה” במילים אחרות המפרטות מהו.
			\item \OE{se ðe} שבש׳~148 (\exrefdisp{14}), לעומתו, עם \OE{se} בנומינטיב (נשים לב לכך ש־\OE{benedictus} ממלא את המשבצת הנומינטיבית בערכיות של \OE{(ge)bysnian} „להדגים”), שהרי זו היחסה המשמשת במשבצת כזו במבנה השוואה: היחסה של \OE{se ðe}, שהוא זוקק כינויי שאינו באותו מבנה תמורה הנדון כאן, נקבעת לפי התחביר של הפסוקית הכוללת אותו (ר׳ סוף \sref{se:x:overview}). המין והמספר של \OE{se} כן מייצגים את הגרעין הזכרי־יחידי שב־\OE{munuc-regol}, בדומה למצב ב־\exrefdispset{\exref{746}, \exref{786}, \exref{790} ו־\exref{791}} שב־\sref{sec:internal:generic:others}.
		\end{compactitem}
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{416}
		כתיב \OE{þa ða} (ולא \OE{þa ðe}). התרגום מפרש את \OE{þa ða} כמבנה של זמן (\L{when he could discover them}), אך ניתוח כזה מנוגד לערכיות של \OE{of-axian}, שנותר מיותם ממשלים (התרגום מוסיף \OE{them}). אין כתב־יד נוסף להשוות איתו. בדומה ל־\exrefdisp{413}, טעות סופרים היא פתרון אפשרי. דרושה בדיקה{\tofurtherresearch} של כתב־היד.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{784a}
		התרגום מנתח את \OE{þa þe} כציין זמן (\L{when}). ניתוח כזה לא סביר משתי בחינות: האחת היא שהוא מצריך קריאה שונה של \OE{þe} כ־\OE{þa}\footnote{אם אכן קיימים בקורפוס מקרים של \OE{þa þe} *„כאשר”, הם נדירים ביותר: לי לא ידוע על קיומם של כאלה.}, והשניה היא שניתוח כזה משאיר את \OE{plegað} „משחקים” ללא כינוי־גוף עצמאי \OE{hi} „הם” לו היינו מצפים לפי המבנה התחבירי הרגיל. מקרה דומה קיים גם ב \exrefdisp{807}, המתורגמת גם היא ב־\L{when they}. להשוואה, בכיוון ההפוך, ר׳ \exrefdispset{\exref{413} ו־\exref{416}}, בהן נכתב בפועל \OE{þa ða} בכתב־היד, כאשר היינו מצפים ל־\OE{þa ðe}.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{ידע משותף}{sec:se:relint:knowledge}

בתת־סעיף זה מופיעים שני מבנים שונים הקשורים ל\hl{גוף הידע המשותף} של הדובר והשומע בהם {\seforms} המורחב בפסוקית \OE{þe} מוצב לאחר צירוף שמני אליו הוא מתייחס: האחד (\sref{sec:se:relint:knowledge:levelling}) מתייחס אל עובדה רלוונטית אודות אדם; השני (\sref{sec:se:relint:knowledge:changes}) מתייחס, על־ידי המספר, אל מצבהּ של דמות בשלבים קודמים בסיפור, שהתהפך.



\bodysubsubsection{השוואה של ידע}{sec:se:relint:knowledge:levelling}

כאן ממויינות דוגמאות ל\hl{פריט־מידע} מזהה, רלוונטי להקשר, המובע בהצבת \OE{se þe} לאחר הצירוף השמני. ידע כללי „היסטורי” משותף אודות העבר ניתן לראות ב\exrefdisp{61} (כיפא)\footnote{זמן דקדוקי לא־עבר (\OE{hæfð}) מביע תכונה כללית אודות כיפא, הידועה לקהל הנוצרי.}, \exref{105} (דוד), \exref{129} (סוויד׳הון)\footnote{השוטה מתבסס על הידע המשותף אודות סוויד׳הון.}, \exref{178} (דומיקיאנוס), \exref{191} (אלפרד הגדול), \exref{200} (יופיטר), \exref{233} (סקסבורך) ו־\exref{740} (הים האדום). יידוע השומע בפריט־מידע ממקור כתוב ניתן לראות ב\exrefdisp{13} עבור גרגוריוס (מקור־המידע: היסטוריונים) וב\exrefdisp{113} עבור אלבנוס, בהקדמה לטקסט, כאשר מקור־המידע הוא הסיפור עצמו העתיד להיות מסופר, באופן של הצבעה קדימה (קטפורה); בשני אלה נעשה שימוש ב־\OE{swa swa} „כפי ש־” עם פועל אמירה (\OE{secgan} ו־\OE{cyðan}). ב\exrefdisp{353} השאלה היא בדיוק אודות הזיהוי שבפריט הידע: „האם אתה אכן סבסטיאנוס, זה שפעם ציוויתי להרוג בחיצים?”; דוגמה זו נושקת ל־\sref{sec:se:focal:identification:sethe}. \exrefdisp{118} מתייחסת אל אחיתופל באופן הדומה לזה שב־\sref{sec:se:relint:knowledge:changes} (באזכור המצביע אחורה בנרטיב), אך ללא שימוש ב־\OE{ær}. טקסטמטית, הדוגמאות בתת־סעיף זה הן בטקסטמות בעלות מאפיין שיחי ובהערה בנרטיב.



\bodysubsubsection{היפוך מצב קודם}{sec:se:relint:knowledge:changes}

\begin{secexx}
	\secex{125}
	{\hlA{He} ƿearð þa gehæled · ⁊ hæfde his gesihðe ·~/
		⁊ ham eode blyðe butan latteoƿe ana~/
		\dhl{Se} \thehl{ðe} lytle \hlB{ær} þanon ƿæs gelæd þurh ðone oþerne ·~{\ellipsis}}
	{ואז \hebhlA{הוא} נרפא וחזרה אליו ראייתו, והוא הלך הביתה בשמחה לבדו ללא מלווה; \hebdhl{זה} \hebthehl{ש}זמן קצר \hebhlB{קודם} לוּוה בידי אחר. {\ellipsis}}
	{ה\exhl{הקְשר}: איש עיוור שננטש על־ידי המלווה שלו מרופא בעזרת ההשתדלות של סוויד׳הון.}
\end{secexx}

\noindent
טיפוס נרטיבי מיוחד של מקרים שבהם מצויין נתון הנמצא בידע המשותף של המספר והקהל הוא \hl{היפוך המצב}: דמות בסיפור נמצאת במצב אחד, ואז מתרחש מאורע שהופך את מצבה היפוך גמור. בכל הדוגמאות כיוון ההיפוך הוא חיובי, מנקודת מבט נוצרית, והמאורע ניסי. היפוך מצב זה מאוּתת מבחינה לשונית: מיד לאחר השינוי, מציב המספר מעין תזכורת למצב הקודם בעזרת מבנה \OE{se þe}. נסקור את הדוגמאות במבט־על:
\newcommand{\changetable}[3]{\begin{tabular}{p{\widthof{000}}|p{\widthof{סרבו לקבל את העצמות}}p{\widthof{אמונה ומות קדושים}}}%
		\textbf{\tabnum{#1}} & #2 & #3%
\end{tabular}\\}
\newcommand{\change}[3]{\changetable{\exref{#1}}{#2}{#3}}
\begin{multicols}{2}\tight\noindent
	\changetable{\#}{\bhl{מצב א׳}}{\bhl{מצב ב׳}\\\hline}
	\change{125}{עיוור ונתמך}{רואה ועצמאי}
	\change{127}{פגוע עיניים ואזניים}{רואה ושומע}
	\change{133}{מרותק למיטה}{הולך}
	\change{144}{עיוור מלידה}{רואה}
	\change{163}{איים לגנוב מהמקדש}{הוכרע}
	\change{175}{עיוור מלידה}{רואה}
	\change{350}{דחיית האל}{אמונה בו}
	\change{362}{סרבו לקבל את העצמות}{התפללו לקבלן}
	\change{363}{דקירת ישוע על הצלב}{אמונה ומות קדושים}
	\change{369}{עולב בקדוש}{נושק לו}
	\change{686}{מורה עבודה זרה}{ממונה לבישוף}
	\change{807+THA}{קפואים כאבן}{יכולים ללכת}
\end{multicols}
\let\change=\undefined % רק זמני
\let\changetable=\undefined % רק זמני

אחת מתכונות המבנה הנדון, אחת המשבצות בדגם, היא שבפסוקית התזכורת תמיד מופיע \hl{ציון זמן}: במרבית המקרים \OE{ær} „לפני כן, לְפָנִים”, ובשניים (\exrefdispset{\exref{144} ו־\exref{175}}) „מלידה” (בשתיהן נוסח זהה: \OE{seðe blind ƿæs geboren} „מי שנולד עיוור”). \OE{ær} קושר את הפסוקית אל החלק בנרטיב שסופר כבר ורומז באופן משתמע „לפני כן”~= „אך לא עוד”; \OE{blind wæs geboren} מתייחס לעובדת העיוורון מלידה, שצויינה לפני כן גם היא.

\exrefdispset{\exref{125} ו־\exref{363}} מראות שמבחינה פרוזודית הצירוף עם \OE{se þe} יכול להיות \hl{נטוע} בין ההיפוך והמשך המצורף ב־\OE{⁊}.

באשר לסימונים הטיפוגרפיים בכתב־היד, נציין שבשתי{\tochecknum} דוגמאות~— \exref{125} ו־\exref{163}~— מופיע \OE{Se} ב\hl{אות רישית}, המשמשת בדרך־כלל כסימן גבול, אך כאמור ל־\OE{se þe} אין עצמאות תחבירית, במובן זה שהוא נסמך על המשפט הקודם. עבור \exrefdisp{125} אין בנמצא כתבי־יד נוספים להשוות איתם, אך עבור \exrefdisp{163} בכתב־היד~\L{U} נכתב \OE{ðe}\footnote{כתיבת הנומינטיב הזכרי של {\seforms} (\OE{se} בכתב־יד \L{A}) בחוכך שיני תחילי, \OE{þ}/\OE{ð}, רגילה בכתב־יד זה.}; \auth{סקיט} לא מציין דבר בנוגע לשני כתבי־היד האחרים שבהם שרד הקטע, \L{C} ו־\L{D}. בדיקה{\tofurtherresearch} משווה ומקיפה של כתבי־היד דרושה בכדי לקבל תמונה שלמה יותר, אך בכל מקרה הסימונים הטיפוגרפיים בכתב־היד הם משניים למבנה התחבירי בתיאור לשונו של אלפריץ׳, וייתכן שהם מייצגים מוסכמות מאוחרות או שינויים מצטברים שבִּצעו המעתיקים.
